\documentclass[10pt,a4paper,twocolumn]{jsarticle}

\usepackage[top=20truemm,bottom=20truemm,left=20truemm,right=20truemm]{geometry}

\usepackage[dvipdfmx,hiresbb]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{txfonts}
\usepackage{nidanfloat}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[all]{xy}

\makeatletter

\renewcommand{\@cite}[2]{\textsuperscript{{#1})}}

\def\@thesis{平成26年度　卒業研究前刷}
\def\id#1{\def\@id{#1}}
\def\department#1{\def\@department{#1}}
\def\teacher#1{\def\@teacher{#1}}
\def\state#1{\def\@state{#1}}


\def\@maketitle{
\begin{center}
{\normalsize \@thesis\par}
\end{center}
\begin{flushright}
{\normalsize \@date\par}
\end{flushright}
\begin{flushright}
{\normalsize 担当学生 \hspace{1zw} \@author \hspace{3.8zw} \par}
{\normalsize 指導教員 \hspace{1zw} \@teacher \hspace{0.5zw} \@state \par}
\end{flushright}
\begin{center}
{\large\bf 題目: \@title \par}% 論文のタイトル部分
\end{center}
\par\vskip 2zw
}

\makeatother

\title{移動速度の違いを考慮した避難用道路の流入制御}
\date{平成27年 2月13日}
\teacher{長江 剛志}
\state{准教授}
\author{瀧澤 大地}


\begin{document}
\maketitle

\section{緒言}

東日本大震災以降,防災の観点から避難の重要性について考える機会が増えている.効率の
良い避難についての検証は度々行われてきたが,様々な条件を満たす必要があり,現実の避
難に適応できないものが多かった.そこでSo and Daganzo(2010)\cite{pa1}はさまざまな
避難に適応できるInFO戦略を提唱した.しかしInFO戦略を提唱したときに使っていたSo
and Daganzoのモデルも避難者の移動速度に関して言及されていない.

本研究ではより現実的に適応できる避難での流入制御を考えるため,移動速度が二つある
場合に最適な避難となる流入制御とその流入制御の条件を明らかにすることを目的とする.

\section{従来の研究について}

避難に関する研究は,避難に関するモデルを作り,そのモデルを解析するものが主流である.日
本でも田中ら(2011)\cite{pa2}によって洪水に対する避難の研究が行われている.しかし
この方法ではモデルによって条件が固定されてしまうため,さまざまな状況で適応するこ
とは難しい.また避難に必要な情報が膨大かつ,集めにくく,制御も複雑である.よって実際
の避難に適応することは難しい.

そこでSo and Daganzo(2010)\cite{pa1}は簡単に行える流入制御としてInFO戦略を提唱し
た.これは危険地帯から近い避難者を優先的に避難させることで,避難に掛かる時間を最小
化する流入制御である.この流入制御には必要な情報は各区間の容量と上流からの避難者
の人数の二つしかない.また制御も他の流入制御に比べ簡単で自律分散的である.よって
InFO戦略は優れた流入制御と言える.しかしSo and Daganzoのモデルでは避難者の移動速
度が一定なので,様々な人が移動する実際の避難に適応させるにはまだ改善の余地がある.

\section{移動速度の違いに対応するための方法}

本研究では,通路を移動速度毎に分割する.こうすることで移動速度が一定の避難が複数同
時に発生する事象とすることができる.これによりSo and Daganzoのモデルと同じ考え方
ができるため,InFO戦略を使用することができる.また移動速度が一定の避難問題は線形問
題として表すことができる.よってこの問題では流入に関する最適配分を容易に調べるこ
とができる.

最適な避難とは多くの避難者をより短い時間で安全圏まで移動させることを指す.図\ref{fig.1}
のexample1とexaple2の場合,example1の方が避難完了までの時間が短いので,exaple1で
の避難がexample2での避難より優れている.しかし図\ref{fig.1}のexample1とexaple3の
ように,避難が完了するまでの時間が等しい場合,比較を行えない.そこで避難が完了した
人数の推移を避難が完了するまでの時間で積分し,その値が最も大きなものを最適な避難
とする.これは仮に避難が完了するまでの時間以前にトラブルがあって避難ができなくなっ
ても,より多くの避難者が安全圏まで移動できたと判断できるからである.

\section{解析結果}

本研究では図\ref{fig.2}のネットワークを対象とし数値解析を行った.ネットワークや避難
者に関する情報は以下の通りである.なお避難完了予定時間は全避難者が$v^S$で避難した
場合の避難完了時間より定めている.

\begin{tabbing}
\hspace{.3\linewidth}\=\hspace{.3\linewidth}\=\kill
$l_2 = l$, \> $l_1 = l$ \> \\
$T = 12$ \> $c_2 = 10$, \> $c_1 = 20$  \\
$v^F = l$, \> $P^F_2 = 50$, \> $P^F_1 = 70$ \\
$v^S = \frac{l}{2}$, \> $P^S_2 = 50$, \> $P^S_1 = 30$ 
\end{tabbing}

今回の数値計算では上記条件で各区間の容量の分割の仕方を変化させ,避難の効用を調べ
る.これは区間の容量が流入制御に大きく影響を与え,避難にかかる時間を決定するファク
ターと言えるからである.結果を比較しやすくするため,今回は各区間の容量全体に対する
避難者$F$向けの容量を変化させている.この時,区間1の容量よりも区間2の容量が必ず下
回るよう設定している.

この結果は表\ref{table.1}のようになる.表\ref{table.1}より区間$i$の容量につい
て考えると,区間$I$から区間$i$までの避難者全員の合計に対する避難者$F$の合計の比を
容量に当てはめた場合が最適な避難だった.これは各避難者の流入にに差が生まれると,一
方の避難にかかる時間が大きくなってしまい,最適な避難ではなくなってしまう.よって最
も上流から各流入点までの避難者の合計に対する各移動速度の避難者の比で分割を行った
場合が最適な避難である.

避難用道路の分割で必要な情報である避難者の人数に関する情報は調査などで事前に手に
入れることができるので,InFO戦略のメリットである情報の集めやすさと自律分散的な
制御を損なわないですむ.よって今回のような避難用道路を分割した避難では事前に集め
られる情報と流入点で容易に集められる情報より最適かつ自律分散的な流入制御を行うこ
とができる.

\section{結言}

本研究では移動速度の違いを考慮した避難用道路への流入制御を考えるため,避難用道路
を移動速度毎に分割した避難モデルを使い解析を行った.このモデルではSo and
Daganzo(2010)\cite{pa1}で提唱されたInFO戦略を使うことで効率の良い避難が可能
となる.避難用道路を分割するとき,避難を行う最も上流の流入点から各区間までの全避難
者に対する移動速度の違いによる各避難者の比で分割を行えば最適な避難を行える.またこの
ような避難用道路の分割では,InFO戦略のメリットが失われないので,最適で自律分散的な
避難を実現することができる.よってこの戦略は様々な状況に適応できる戦略といえる.

本研究では道路の分割を行う避難での最適な流入制御に必要な条件がわかった.しかし避
難用道路を分割を行わない避難についての検証はまだ行っていない.避難用道路の分割を
行う場合と行わない場合のどちらが優れた避難へつながるか比較する必要がある.また本
研究では一本の道路を対象としたので,今後は避難モデルをネットワークへ拡張した流入
制御について検証していきたい.

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{pa1} So,S.K., Daganzo,C.F.: Managing evacuation routes, 
  \textit{Tansportation Research Part B}, vol.44(4), p.p 514-540, 2010
\bibitem{pa2} 田中耕司, 花房大輔, 中西宣敬, 北村祐二; 洪水氾濫における社会福祉団
  体の避難方法の選択と課題, 土木学会論文集F6(安全問題), vol67(2), p.p 35-40,
  2011
\end{thebibliography}

\begin{figure}[b]
\centering
\includegraphics[scale=0.37]{fig1.eps}
\caption{避難完了人数の推移}
\label{fig.1}
\end{figure}

\begin{figure}[b]
\centering
\[
\xymatrix{  P^F_2 \ar[d]& P^F_1 \ar[d]&  \\
  N_2\ar@{=}[r]^{l_2}_{c_2}&　N_1 \ar@{=}[r]^{l_1}_{c_1}& \text{exit} \\
  P_2 \ar[u]& P^S_1 \ar[u] &}
\]
\caption{対象のネットワーク}
\label{fig.2}
\end{figure}

\tiny
\begin{table*}[b]
\centering
\caption{各区間の容量比と効用の関係}
\begin{tabular}{c|r|rrrrrrrrr} \hline
\multicolumn{2}{c|}{} & \multicolumn{9}{c}{区間2の避難者$F$の割合} \\ \cline{3-11}
\multicolumn{2}{c|}{} & 0.1 & 0.2 & 0.3 & 0.4 & 0.5 & 0.6 & 0.7 & 0.8 & 0.9 \\
\hline
& 0.1 &  856 & \multicolumn{1}{c}{-} & \multicolumn{1}{c}{-} &
\multicolumn{1}{c}{-} & \multicolumn{1}{c}{-} & \multicolumn{1}{c}{-} &
\multicolumn{1}{c}{-} & \multicolumn{1}{c}{-} & \multicolumn{1}{c}{-} \\
& 0.2 & 1006 &  990 &  969 & \multicolumn{1}{c}{-} & \multicolumn{1}{c}{-} &
\multicolumn{1}{c}{-} & \multicolumn{1}{c}{-} & \multicolumn{1}{c}{-} &
\multicolumn{1}{c}{-} \\
& 0.3 & 1149 & 1136 & 1117 & 1090 & 1050 & \multicolumn{1}{c}{-} &
\multicolumn{1}{c}{-} & \multicolumn{1}{c}{-} & \multicolumn{1}{c}{-} \\
& 0.4 & 1255 & 1270 & 1258 & 1234 & 1196 & 1144 & 1092 & \multicolumn{1}{c}{-} &
\multicolumn{1}{c}{-} \\
& 0.5 & 1280 & 1324 & 1358 & 1364 & 1335 & 1286 & 1236 & 1184 & 1132 \\
& 0.6 & \multicolumn{1}{|c}{-} & \multicolumn{1}{c}{-} & 1356 & 1400 & 1413 &
1378 & 1335 & 1288 & 1239 \\
& 0.7 & \multicolumn{1}{|c}{-} & \multicolumn{1}{c}{-} & \multicolumn{1}{c}{-} &
\multicolumn{1}{c}{-} & 1373 & 1380 & 1371 & 1340 & 1299 \\
& 0.8 & \multicolumn{1}{|c}{-} & \multicolumn{1}{c}{-} & \multicolumn{1}{c}{-} &
\multicolumn{1}{c}{-} & \multicolumn{1}{c}{-} & \multicolumn{1}{c}{-} & 1312 &
1312 & 1307 \\
\raisebox{1.25\normalbaselineskip}[0pt][0pt]{\hbox{\tate 区間1の避難者$F$の割合}} 
& 0.9 & \multicolumn{1}{|c}{-} & \multicolumn{1}{c}{-} & \multicolumn{1}{c}{-} &
\multicolumn{1}{c}{-} & \multicolumn{1}{c}{-} & \multicolumn{1}{c}{-} &
\multicolumn{1}{c}{-} & \multicolumn{1}{c}{-} & 1230 \\ \hline
\end{tabular}
\label{table.1}
\end{table*}

\end{document}